# Exercicis de Subxarxes

##### Instruccions generals:
1. Alerta, feu tots els càlculs sense calculadora!
2. Si necessiteu fer càlculs en un full apart, si us plau, indiqueu-m'ho en cada exercici i entregueu-me aquest full.
3. En total hi ha 5 exercicis (reviseu totes les pàgines)

##### 1. Donades les següents adreces IP, completa la següent taula (indica les adreces de xarxa i de broadcast tant en format decimal com en binari).


IP | Adreça de Xarxa | Adreça de Broadcast Extern | Rang IPs per a Dispositius 
---|---|---|---
172.16.4.23/25 | 172.16.4.0/25| 172.16.4.127 | 1 a 126
174.187.55.6/23 | 174.187.54.0/23| 174.187.55.255| 1 a 510
10.0.25.253/18 | 10.0.0.0/18| 10.0.63.255| 1 a 16382
209.165.201.30/27 |209.165.201.0/27| 209.165.201.31| 1 a 30



##### 2. Donada la xarxa 172.28.0.0/16, calcula la màscara de xarxa que 
necessites per poder fer 80 subxarxes. Tingues en compte que cada subxarxa 
ha de tenir capacitat per a 400 dispositius. Indica la màscara de xarxa 
calculada tant en format decimal com en binari.

**Amb /23 tinc 510 hosts**. Justificació:
* 32 - 23 = 9 bits per host
* 2^9 = 512 combinacions posibles
* 512 - 2 adreçes reservades = 510 hosts

De /16 a /23 hi han 7 bits per fer combinacions de subxarxes. 2^7 = 128 combinacions = 128 subxarxes posibles

La màscara CIDR /23 en format binari és: 

    11111111.11111111.11111110.00000000
    
i en format decimal es: 

    255.255.254.0 


##### 3. Donada la xarxa 10.192.0.0
a) Calcula la màscara de xarxa que necessites per poder adreçar 1500 dispositius. 
Indica-la tant en format decimal com en binari.
2¹¹ = 2048 per tant tenim 11 bits per als 1500 hosts
10.192.0.0/21
11111111.11111111.11111000.00000000 = 255.255.248.0

b) Si fixem l'adreça de la xarxa mare a la 10.192.0.0/10, quantes 
subxarxes de 1500 dispositius podrem fer?


c) Si ara considerem que l'adreça de xarxa mare és la 10.192.0.0 amb la 
màscara de xarxa calculada a l'apartat (a), calcula la nova màscara de xarxa 
que permeti fer 3 subxarxes de 500 dispositius cadascuna. Indica-la tant en 
format decimal com en binari.
10.192.0.0/21
afegim dos bits a la mascara 
10.192.0.0/23
11111111.11111111.11111110.00000000 = 255.255.254.0

##### 4. Donada la xarxa 10.128.0.0 i sabent que s'ha d'adreçar un total 
de 3250 dispositius

a) Calcula la màscara de xarxa per crear una adreça de xarxa mare que 
permeti adreçar tots els dispositius indicats. Indica-la tant en format 
decimal com en binari.
Per a encavir els 3250 hosts necesitem 2¹¹ bits = 2048
10.128.0.0/20
11111111.11111111.11110000.00000000 = 255.255.240.0

b) Calcula la nova màscara de xarxa que permeti fer 5 subxarxes amb 650 
dispositius cadascuna d'elles. Indica-la tant en format decimal com en binari.
necessitarem 2³ = 8, 3 bits mes per poder fer 5 subxarxes.
10.128.0.0/23
11111111.11111111.11111110.00000000 = 255.255.254.0


c) Comprova que, realment, cada subxarxa pot adreçar els 650 dispositius 
demanats. En cas que no sigui així, quina és la capacitat màxima de 
dispositius de cadascuna d'aquestes xarxes? Indica la fórmula que fas anar 
per calcular aquesta dada.
No podem adreçar 650 dispositius:
32-23 = 9 bits per als hosts
2⁹ = 512 hosts posibles
512-2 adreces reservades = 510 hosts


d) A partir de la xarxa mare que has obtingut amb la màscara de xarxa 
calculada a l'apartat (a), podem fer dues subxarxes amb 1625 dispositius 
cadascuna d'elles? Indica els càlculs que necessites fer per raonar la 
teva resposta.
10.128.0.0/20
per a fer dues subxarxes hem de afegir 1 bit a la mascara, per tant
passaria a ser /21 i quedarien 11 bits per als hosts, 2¹¹ = 2048 on caben 
1625 dispositius.

##### 5. Donada l'adreça de xarxa mare (AX mare) 172.16.0.0/12, s'han 
de calcular 6 subxarxes.

a) Quants bits necessites per ampliar la Màscara de Xarxa (MX) per tal 
de poder fer aquestes 6 subxarxes?
per poder fer 6 subxaarxes necessitem 3 bits, 2³ = 8.
la MX seria /15 

b) Dóna la nova MX, tant en format decimal com en binari.
11111111.11111110.0000000.00000000 = 255.254.0.0

c) Per cada subxarxa nova que has de crear, indica
i. L'adreça de xarxa, en format decimal i en binari
ii. L'adreça de broadcast extern, en format decimal i en binari
iii. El rang d'IPs per a dispositius

Nom| Adreça de Xarxa | Adreça de Broadcast Extern | Rang IPs per a Dispositius
---|---|---|---
Xarxa 1 |172.16.0.0/15 | 172.17.255.255 | 	131070 
Xarxa 2 |172.18.0.0/15 | 172.19.255.255 | 	131070 
Xarxa 3 |172.20.0.0/15 | 172.21.255.255 | 	131070 
Xarxa 4 |172.22.0.0/15 | 172.23.255.255 | 	131070 
Xarxa 5 |172.24.0.0/15 | 172.25.255.255 | 	131070 
Xarxa 6 |172.26.0.0/15 | 172.27.255.255 | 	131070 


d) Tenint en compte el número de bits que has indicat en l'apartat a), 
quantes subxarxes podríem fer, realment? Dóna'n la fórmula que s'utilitza 
per calcular aquesta dada.
2^n on n = numero de bits.
2³ = 8

e) Segons la MX que has calculat als apartats a) i b), quants dispositius
pot tenir cada subxarxa? Dóna'n la fórmula que s'utilitza per calcular aquesta dada.
2^n on n = numero de bists per al host
si la MX es /15, n sera 32-15 = 17
2¹⁷ = 131072

##### 6. Donada l'adreça de xarxa mare (AX mare) 192.168.1.0/24, s'han 
de calcular 4 subxarxes.

a) Quants bits necessites per ampliar la Màscara de Xarxa (MX) per tal 
de poder fer aquestes 6 subxarxes?


b) Dóna la nova MX, tant en format decimal com en binari.


c) Per cada subxarxa nova que has de crear, indica
i. L'adreça de xarxa, en format decimal i en binari
ii. L'adreça de broadcast extern, en format decimal i en binari
iii. El rang d'IPs per a dispositius

Nom| Adreça de Xarxa | Adreça de Broadcast Extern | Rang IPs per a Dispositius
---|---|---|---
Xarxa 1
Xarxa 2
Xarxa 3
Xarxa 4


d) Tenint en compte el número de bits que has indicat en l'apartat a), 
podríem fer més de 4 subxarxes? Dóna'n la fórmula que has utilitzat per 
respondre a la pregunta.

e) Segons la MX que has calculat als apartats a) i b), quants dispositius 
pot tenir cada subxarxa? Dóna'n la fórmula que s'utilitza per calcular 
aquesta dada.
